有得揀先係老闆

有得揀先係老闆

《白色巨塔》劇照

甚麼是良醫，甚麽是惡醫？所謂良醫，是無論病人情況多麼惡劣都絕不放棄，一直搶救到最後的醫生嗎？拒絕對病人進行無效治療的醫生就是置病人於絕境的惡醫嗎？《惡醫》的作者久坂部羊試圖站在醫生和病人兩種對立的角度來探討醫學倫理問題。

有人說，好的醫生，首先必須是哲學家，對生命的意義有深層次的思考，懂得生命的真諦，才懂得如何救死扶傷。作為一個醫生，這也許一直是久坂部羊在思考的問題：當時日不多，如何度過，才最能體現生命的價值？作為醫生，又該如何協助病人做這件事？

醫生知道現代醫學的局限性，知道藥物的副作用。而病人，則往往病急亂投醫，如溺水者拼命撈稻草，不肯放棄最微弱的希望。醫生與病人，往往是對立的。這也是《惡醫》中醫生森川和病人小仲一直不能釋懷的原因。

該怎樣走人生最後一段路，作者並未給出答案，因為即使是醫生，也跟所有其他人一樣，必須面對死亡。小說最後，病人小仲在一個偶然的機會，得悉醫生森川一直在為「應不應該拒絕對病人進行無效治療」而掙扎，在去世前三天，錄了一段音交給醫生。

小仲說，人生最後階段，他試了各種治療方法，苦不堪言，但他不後悔，因為他希望盡最大努力活下去，這是他在生命最後階段最想做的事情。森川深受震撼。香港人說，「有得揀先係老闆」，大約就是這個意思。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk
網頁：

上一則
上一則
月堤煙柳圖 (林道群)

下一則
下一則
榮於登仙 (古德明)